\subsection{Обзор аргументов Перельмана}
В размерностях, меньших или равных трём, любая риманова метрика с 
постоянной кривизной Риччи имеет постоянную секционную кривизну. 
Классические результаты в римановой геометрии показывают, что 
универсальное покрытие замкнутого многообразия с постоянной 
положительной кривизной диффеоморфно сфере, а фундаментальная 
группа идентифицируется с конечной подгруппой ортогональной группы, 
которая действует линейно и свободно на универсальном покрытии. 
Таким образом, можно подойти к гипотезе Пуанкаре и более общей 
проблеме 3-мерных сферических пространственных форм, задав следующий 
вопрос. С учетом соответствующих предположений о фундаментальной 
группе 3-мерного многообразия $M$, как установить существование 
метрики с постоянной кривизной Риччи на $M$? 
Основным элементом для создания такой метрики является уравнение 
потока Риччи, введённое Ричардом Гамильтоном в \cite{c29}:
\[
\frac{\partial g(t)}{\partial t} = -2Ric(g(t))
\]
Где $Ric(g(t))$ — это кривизна Риччи метрики $g(t)$. Фиксированные точки 
(с точностью до масштабирования) этого уравнения — римановы метрики с 
постоянной кривизной Риччи. Для общего введения в тему потоков Риччи 
см. обзорную статью Гамильтона \cite{c34}, книгу Чоу и Кнопфа \cite{c13} или 
книгу Чоу, Лу и Ни \cite{c14}.
Уравнение потока Риччи — это (слабо) параболическое уравнение в 
частных производных для римановых метрик на гладком многообразии. 
Следуя Гамильтону, поток Риччи определяется как семейство римановых 
метрик $g(t)$ на фиксированном гладком многообразии, параметризованное параметром 
$t$ на некотором интервале, которое удовлетворяет этому уравнению. 
Параметр $t$ интерпретируется как время, а уравнение рассматривается 
как задача Коши: начиная с любого риманова многообразия $(M, g_{0})$, 
требуется найти поток Риччи с начальной метрикой $g_{0}$; то есть найти 
однопараметрическое семейство $(M, g(t))$ римановых многообразий, 
где $g(0) = g_{0}$, удовлетворяющее уравнению потока Риччи. 
Это уравнение справедливо в любых размерностях, однако здесь мы 
сосредотачиваемся на трёхмерном случае.
Вкратце, метод доказательства заключается в том, чтобы начать с 
любой римановой метрики на заданном гладком 3-мерном многообразии 
и применить к ней поток Риччи, чтобы получить метрику с постоянной 
кривизной, которую мы ищем. Есть два примера, где этот метод 
работает именно так, оба принадлежат Гамильтону.\\
(i) Если начальная метрика имеет положительную кривизну Риччи, 
Гамильтон доказал более 20 лет назад (\cite{c29}), что при потоке Риччи 
многообразие сжимается до точки за конечное время, то есть возникает 
сингулярность в конечное время, и, по мере приближения к сингулярности, 
диаметр многообразия стремится к нулю, а кривизна стремится к 
бесконечности в каждой точке. Гамильтон также показал, что в этом 
случае скейлинг метрики с помощью зависящей от времени функции, 
так чтобы диаметр оставался постоянным, приводит к однопараметрическому 
семейству метрик, которые гладко сходятся к метрике с постоянной 
положительной кривизной.\\
(ii) На другом крайнем случае, в работе \cite{c36} Гамильтон показал, что если 
поток Риччи существует для любого времени и если выполняются 
соответствующие ограничения на кривизну, а также другое геометрическое 
ограничение, то при $t \rightarrow \infty$, после скейлинга для фиксированного 
диаметра, метрика сходится к метрике с постоянной отрицательной кривизной.

Результаты в общем случае значительно сложнее для формулировки и намного 
труднее для доказательства. Хотя Гамильтон установил, что уравнение потока 
Риччи обладает свойствами краткосрочного существования, то есть можно определить 
$g(t)$ для $t$ на интервале $[0,T)$, где $T$ зависит от начальной метрики, оказывается, что 
если топология многообразия достаточно сложна, например, оно представляет собой 
нетривиальную связанную сумму, то независимо от начальной метрики неизбежно 
возникнут сингулярности за конечное время, вызванные топологией. Более того, 
даже если многообразие имеет простую топологию, начиная с произвольной метрики, 
можно ожидать (и нельзя исключить возможность) возникновения сингулярностей за 
конечное время в потоке Риччи. Эти сингулярности, в отличие от случая положительной 
кривизны Риччи, появляются на правильных подмножествах многообразия, 
а не на всем многообразии.
Таким образом, для вывода топологических последствий, указанных выше, в общем 
случае недостаточно остановить анализ в момент появления первой сингулярности 
в потоке Риччи. Это приводит к изучению более общего процесса эволюции, 
называемого \textit{потоком Риччи с хирургией}, впервые введенного Гамильтоном в контексте 
четырехмерных многообразий. Этот процесс эволюции также параметризован интервалом 
времени, так что для каждого $t$ из интервала определения существует компактное 
риманово трехмерное многообразие $M_{t}$. Однако существует дискретный набор моментов 
времени, в которых многообразия и метрики претерпевают топологические и 
метрические разрывы (хирургии). В каждом из интервалов между такими моментами 
эволюция подчиняется обычному потоку Риччи, но из-за хирургии топологический 
тип многообразия $M_{t}$ меняется при переходе из одного интервала в следующий.
С аналитической точки зрения хирургии в моменты разрывов вводятся для того, 
чтобы `вырезать' окрестности сингулярностей по мере их развития и вручную 
вставить вместо `вырезанных'  областей геометрически правильные регионы. 
Это позволяет продолжить (точнее, перезапустить) поток Риччи с новой метрикой, 
построенной в момент разрыва. Конечно, процесс хирургии также изменяет топологию. 
Чтобы можно было сделать полезные топологические выводы о таком процессе, 
необходимо как иметь результаты о потоке Риччи, так и контролировать топологию и 
геометрию процесса хирургии в моменты сингулярностей. Например, важно для 
топологических приложений, чтобы хирургии выполнялись вдоль 2-сфер, а не 
поверхностей более высокого рода. Хирургия вдоль 2-сфер создает разложение на 
связанные суммы, которое хорошо изучено в топологии, в то время как, например, 
операции Дена вдоль торов могут полностью разрушить топологию, превращая любое 
трехмерное многообразие в любое другое.

Изменение топологии оказывается полностью понятным, и, что удивительно, 
процессы хирургии создают именно те топологические операции, которые необходимы, 
чтобы разрезать многообразие на части, где поток Риччи может сформировать 
метрики, достаточно контролируемые для распознавания топологии.

Основная часть этой книги (главы 1—17 и приложение) посвящена установлению 
следующего результата о долгосрочном существовании потока Риччи с хирургией.

\begin{theorem}
\textit{Пусть $(M, g_{0})$ — замкнутое риманово трехмерное 
многообразие. Предположим, что в $M$ нет вложенных, локально разделенных областей\footnote{Т.е. в $M$ нет вложенных $RP^{2}$ с тривиальным нормальным расслоением. Очевидно, все ориентируемые многообразия удовлетворяют этому условию.} 
$RP^{2}$. Тогда существует поток Риччи с хирургией, 
определенный для всех $t\in [0,\infty)$ с начальной метрикой $(M, g_{0})$. 
Множество моментов разрывов для этого потока Риччи с хирургией является 
дискретным подмножеством $[0,\infty)$.
Топологическое изменение трехмерного многообразия при прохождении через 
момент хирургии представляет собой разложение на связанную сумму с 
удалением связных компонент, каждая из которых диффеоморфна одному из 
следующих многообразий: $S^{2}\times S^{1}, RP^{3} \# RP^{3}$, не-ориентируемое 
расслоение над $S^{1}$ с базой $S^{2}$, или многообразие, допускающее 
метрику с постоянной положительной кривизной.}
\end{theorem}

Хотя Теорема 0.3 является ключевой для всех приложений потока Риччи к 
топологии трёхмерных многообразий, доказательство для трёхмерных многообразий, 
описанных в Теореме 0.1, упрощено и избегает любых ссылок на поведение потока 
при стремлении времени к бесконечности благодаря следующему результату о 
конечновременном вырождении.

\begin{theorem}
\textit{Пусть $M$ — замкнутое 3-многообразие, фундаментальная группа которого 
является свободным произведением конечных групп и бесконечных циклических групп\footnote{В \cite{c54} Перельман утверждает результат для 3-многообразий без простых факторов (неделимых многообразий), которые являются ацикличными. Это стандартное упражнение в топологии 3-многообразий — показать, что условие Перельмана эквивалентно гипотезе из теории групп, изложенной здесь; см. Следствие 0.5.}. 
Пусть $g_{0}$ — произвольная риманова метрика на $M$. Тогда $M$ не содержит локально 
разделяющихся $RP^{2}$, так что поток Риччи с хирургией, определённый для любого 
положительного времени, может быть задан, начиная с метрики $(M,g_{0})$, как описано 
в Теореме 0.3. Этот поток Риччи с хирургией завершает своё существование через 
конечное время $T<\infty$ в том смысле, что многообразия $M_{t}$ пусты для всех $t \geq T$.}
\end{theorem}

Этот результат устанавливается в главе 18, следуя доводу, предложенному Перельманом 
в \cite{c54}, см. также \cite{c15}.

Мы можем вывести Теорему 0.1 напрямую из Теорем 0.3 и 0.4 следующим образом:
Пусть $M$ — 3-многообразие, удовлетворяющее гипотезе Теоремы 0.1. Тогда 
существует конечная последовательность $M=M_{0},M_{1},\ldots ,M_{k}=\emptyset $, такая, что для 
каждого $i$, $1\leq i\leq k$, $M_{i}$ получается из $M_{i-1}$ либо с помощью разложения на связную 
сумму, либо путём удаления компоненты, диффеоморфной одной из следующих: 
$S^{2}\times S^{1}$ , $RP^{3} \# RP^{3}$ , неориентируемого расслоения с базой $S^{1}$ и слоем 
$S^{2}$, или трёхмерной сферической пространственной формы.

Очевидно, по нисходящей индукции по $i$ следует, что каждая связная компонента 
$M_{i}$ диффеоморфна связной сумме трёхмерных сферических пространственных форм, 
копий $S^{2} \times S^{1}$ и копий неориентируемого расслоения с базой $S^{1}$ и слоем 
$S^{2}$. В частности, $M=M_{0}$ имеет эту форму. Так как $M$ предположительно связно, 
это доказывает теорему. Более того, этот довод доказывает следующее:

\begin{corollary}
\textit{Пусть $(M_{0},g_{0})$ — связное риманово многообразие, не содержащее 
локально разделяющихся $RP^{2}$. Пусть $(M,G)$ — поток Риччи с хирургией, определённый для 
$0\leq t<\infty$, с $(M_{0},g_{0})$ в качестве начального многообразия. Тогда следующие четыре условия 
эквивалентны:
\begin{enumerate}
    \item $(M,G)$ прекращает своё существование за конечное время, то есть $M_{T}=\emptyset $ для всех достаточно 
    больших $T$. 
    \item $M_{0}$ диффеоморфно связной сумме трёхмерных сферических пространственных форм и расслоений 
    $S^{2}$ над $S^{1}$. 
    \item Фундаментальная группа $M_{0}$ является свободным произведением конечных групп и 
    бесконечных циклических групп. 
    \item Ни один простой\footnote{Трёхмерное многообразие $P$ называется простым, если любая 
    разделяющая двумерная сфера в $P$ ограничивает трёхмерный шар в $P$. Эквивалентно, $P$ является 
    простым, если не допускает нетривиального разложения в виде связной суммы. Каждое замкнутое 
    трёхмерное многообразие раскладывается в связную сумму простых факторов, причём это разложение 
    единственно с точностью до диффеоморфизма и порядка факторов.} 
    фактор $M_{0}$ не является ацикличным, то есть 
    каждый простой фактор $M_{0}$ имеет либо нетривиальную $\pi _{2}$, либо нетривиальную $\pi _{3}$.
\end{enumerate}
}
\end{corollary}

\begin{myproof} 
Повторное применение Теоремы 0.3 показывает, что (1) влечёт (2). 
Импликация (2) влечёт (3), что непосредственно следует из теоремы ван Кампена. То, что 
(3) влечёт (1), доказывается Теоремой 0.4. Таким образом, (1), (2) и (3) эквивалентны.
Поскольку трёхмерные сферические пространственные формы и расслоения $S^{2}$ над $S^{1}$ 
очевидно являются простыми, (2) влечёт (4). Остаётся показать, что (4) влечёт (3).
Рассмотрим многообразие $M$, удовлетворяющее (4), простой фактор $P$ многообразия $M$, и его 
универсальное накрытие $\tilde{P}$.
Сначала предположим, что $\pi_{2} (P)=\pi_{2} (\tilde{P})$ тривиальна. Тогда, по гипотезе,
$\pi_{3} (P)=\pi_{3} (\tilde{P})$ нетривиальна. По теореме Хуревица это означает, что 
$H_{3} (\tilde{P})$ нетривиальна, а значит, $\tilde{P}$ является компактным, просто связным 
трёхмерным многообразием. Следовательно, $\pi_{1} (P)$ конечна.
Теперь предположим, что $\pi_{2} (P)$ нетривиальна. Тогда $P$ не диффеоморфно $RP^{3}$. 
Поскольку $P$ является простым и не содержит локально разделяющихся $RP^{2}$, оно не содержит 
вложенных $RP^{2}$. По теореме о сферах в $P$ существует вложенная двумерная сфера, которая 
гомотопически нетривиальна. Поскольку $P$ просто, эта сфера не может разделять, поэтому 
рассечение $P$ вдоль этой сферы приводит к связному многообразию $P_{0}$ с двумя краевыми сферами. 
Поскольку $P_{0}$ является простым, оно диффеоморфно $S^{2} \times I$, а следовательно, 
$P$ диффеоморфно расслоению двумерной сферы над окружностью.
\end{myproof}

\begin{remark} (i) Использование теоремы о сферах не является необходимым в приведённом 
выше доказательстве, поскольку мы фактически доказываем, что если каждый простой фактор 
$M$ имеет нетривиальную $\pi_{2}$ или $\pi_{3}$, то поток Риччи с хирургией, начальным многообразием 
которого является $(M,g_{0})$, прекращает своё существование за конечное время. Фактически, 
теорема о сферах для замкнутых трёхмерных многообразий вытекает из изложенных здесь результатов.\\
(ii) Если начальное многообразие проще, то и все срезы по времени проще: если $(M,G)$ — это 
поток Риччи с хирургией, начальное многообразие которого является простым, то каждый срез 
по времени представляет собой несвязное объединение компонент, причём все, кроме, возможно, 
одной, диффеоморфны трёхмерной сфере, а если есть одна, которая не диффеоморфна трёхмерной 
сфере, то она диффеоморфна начальному многообразию. Если начальное многообразие $M_{0}$   
является просто связным, то каждая компонента каждого среза по времени $M_{T}$ должна быть 
просто связной, и, следовательно, \textit{апостериори} каждый срез по времени представляет собой 
несвязное объединение многообразий, диффеоморфных трёхмерной сфере. Аналогично, если 
начальное многообразие имеет конечную фундаментальную группу, то каждая связная компонента 
каждого среза по времени либо просто связна, либо имеет ту же фундаментальную группу, что 
и начальное многообразие.\\
(iii) Заключение этого результата является естественным обобщением вывода Гамильтона при 
анализе потока Риччи на многообразиях с положительной кривизной Риччи в \cite{c29}. А именно, 
при выполнении соответствующих условий в процессе эволюции потока Риччи с хирургией 
многообразие распадается на компоненты, каждая из которых исчезает за конечное время. 
Когда компонент исчезает в некоторый конечный момент времени, метрика на этом компоненте 
достаточно хорошо контролируется, чтобы показать, что исчезающий компонент допускает 
неплоскую, однородную риманову метрику с неотрицательной секционной кривизной, то есть 
метрику, локально изометричную либо круглой $S^{3}$, либо произведению круглой $S^{2}$ с обычной 
метрикой на $R$. Наличие такой метрики на компоненте сразу даёт топологический вывод из 
Теоремы 0.1 для этого компонента, а именно, что он диффеоморфен трёхмерной сферической 
форме пространства, $S^{2} \times S^{1}$, неориентируемому расслоению двумерной сферы над $S^{1}$ или 
$RP^{3}\# RP^{3}$. Главным отличием между этими двумя результатами является то, что условие 
Гамильтона является геометрическим (положительная кривизна Риччи), тогда как условие 
Перельмана относится к теории гомотопий (информация о фундаментальной группе).\\
(iv) Также стоит отметить, что из Следствия 0.5 вытекает: многообразия, удовлетворяющие 
четырём эквивалентным условиям из этого следствия, которые именно что замкнутые, связные и 
трёхмерные, допускающие риманову метрику с положительной скалярной 
кривизной (см. \cite{c62} и \cite{c26}).
\end{remark}

Можно использовать поток Риччи для более общего исследования трёхмерных многообразий, 
чем то, которое мы проводим здесь. Существует гипотеза, выдвинутая Тёрстоном, см. \cite{c69}, 
известная как Гипотеза Геометризации Тёрстона или просто Гипотеза Геометризации для 
трёхмерных многообразий. Она предполагает, что каждое 3-многообразие, не содержащее 
локально разделяющих $RP^{2}$ (в частности, каждое ориентируемое 3-многообразие), является 
связаной суммой простых 3-многообразий, каждое из которых допускает разложение 
вдоль несжимаемых\footnote{То есть, вложенные с помощью отображения, инъективного на $\pi_{1}$} 
(не стягиваемых?) торов на части, которые допускают локально однородные геометрии 
конечного объёма. За исключением вопросов о конечных объёмах решёток в $SL_{2}(C)$, 
доказательство этой гипотезы приводит к полному классификационному результату для 
3-многообразий без локально разделяющих $RP^{2}$, а также к полной классификации всех 
ориентируемых 3-многообразий. (См. обзорную статью Питера Скотта \cite{c63}.) 
Путём перехода к двойному покрытию по ориентации и работы с эквивариантными 
методами эти результаты могут быть распространены на все 3-многообразия.

Перельман в \cite{c55} представил результаты, которые подразумевают положительное разрешение 
Гипотезы Геометризации Тёрстона. Предложенное Перельманом доказательство Гипотезы 
Геометризации Тёрстона в существенной степени зависит от Теоремы 0.3, а именно от 
существования потока Риччи с хирургией для всего положительного времени. Однако оно 
также включает дальнейший анализ пределов этих потоков Риччи, когда время стремится 
к бесконечности. Этот дальнейший анализ включает аналитические аргументы, изложенные 
в Разделах 6 и 7 второго документа Перельмана (\cite{c55}), следуя более ранней работе 
Гамильтона (\cite{c36}) в более простом случае ограниченной кривизны. Они также включают 
результат (Теорема 7.4 из \cite{c55}) из теории многообразий с локально ограниченной снизу 
кривизной, которые коллапсируют, связанный с результатами Шиоя-Ямагучи \cite{c67}. Эти 
результаты Шиоя-Ямагучи в свою очередь опираются на более раннюю неопубликованную 
работу Перельмана, доказывающую так называемую «Теорему о стабильности». Недавно 
Капович, \cite{c43}, опубликовал препринт, в котором представлено доказательство результата 
о стабильности. Мы исследуем другой подход, предложенный Перельманом в \cite{c55}, который 
избегает использования теоремы о стабильности, см. \cite{c44} и \cite{c51}. Мы считаем, что 
результаты коллапсирования, необходимые для гипотезы геометризации, уже в наличии, 
но прежде чем можно будет сделать окончательное заявление о том, что гипотеза 
геометризации решена, эти аргументы должны быть подвергнуты тому же тщательному 
анализу, которому подверглись доказательства гипотезы Пуанкаре. Этот процесс в 
настоящее время продолжается.

В этой книге мы не пытаемся разъяснить какие-либо результаты, помимо Теоремы 0.3, 
описанных в предыдущем абзаце, которые необходимы для Гипотезы Геометризации. 
Вместо этого мы ограничиваемся представлением доказательства Теоремы 0.1 выше, 
которое, как мы указали, касается начальных римановых многообразий, для которых 
поток Риччи с хирургией исчезает после конечного времени. В настоящее время мы 
готовим подробное доказательство, предложенное Перельманом, для дальнейших 
результатов, которые завершат доказательство Гипотезы Геометризации.

Как должно быть ясно из вышеизложенного обзора, аргумент Перельмана не возник в 
вакууме. Во-первых, он находится в контексте общей теории римановых многообразий. 
В частности, различные понятия сходимости последовательностей многообразий играют 
ключевую роль. Наиболее важной является геометрическая сходимость (гладкая 
сходимость на компактных подмножествах). Еще более важно, что аргумент Перельмана 
находится в контексте теории уравнения потока Риччи, введенного Ричардом 
Гамильтоном и широко изученного им и другими учеными. Перельман использует почти 
все ранее установленные результаты для трехмерных потоков Риччи. Единственным 
исключением являются предложенные Гамильтоном результаты классификации для 
трехмерных сингулярностей. Они были заменены сильным качественным описанием 
развития сингулярностей для потоков Риччи на компактных трехмерных многообразиях, 
предложенным Перельманом.

Первые пять глав книги обозривают необходимый фоновый материал из этих двух тем. 
Главы с 6 по 11 объясняют достижения Перельмана. В главе 12 мы вводим стандартное 
решение, которое представляет собой многообразие, сконструированное вручную, 
которое «вставляется» при выполнении хирургии. Главы с 13 по 17 подробно описывают 
процесс хирургии и доказывают основные аналитические и топологические оценки, 
которые необходимы для того, чтобы показать, что процесс можно продолжать для 
всего положительного времени. В конце главы 17 мы установили теорему 0.3. Глава 18 
обсуждает результат о исчезновении за конечное время. Глава 19 — это приложение с 
некоторыми топологическими результатами, которые были необходимы для анализа 
хирургии в главах 13-17.