\section*{Введение}
\addcontentsline{toc}{section}{Введение}

В этой книге представлено полное и детализированное доказательство 

\hspace{1cm}\large\textbf{гипотезы Пуанкаре: всякое замкнутое, гладкое}

\hspace{1cm}\large\textbf{односвязное 3-многообразие диффеоморфно}\footnote{Каждое топологическое 3-мерное многообразие обладает дифференцируемой структурой, и каждый гомеоморфизм между гладкими 3-мерными многообразиями может быть сведён к диффеоморфизму. Таким образом, результаты классификации топологических 3-мерных многообразий до гомеоморфизма и гладких 3-мерных многообразий до диффеоморфизма эквивалентны. В этой книге под «многообразием» подразумевается «гладкое многообразие».} \large\textbf{$S^{3}$}\\
Эта гипотеза была сформулирована Анри Пуанкаре \cite{c58} в 1904 году и оставалась открытой 
до недавней работы Перельмана. Аргументы, представленные здесь, являются детализированной 
версией тех, которые встречаются в трех препринтах Перельмана \cite{c53, c55, c54}. 
Аргументы Перельмана опираются на фундамент, созданный Ричардом Гамильтоном, 
с его исследованием уравнения потока Риччи для Римановых метрик. 
На самом деле, Гамильтон считал, что потоки Риччи можно использовать 
для установления гипотезы Пуанкаре и более общих результатов топологической 
классификации в размерности 3, и разработал программу для достижения этой цели. 
Трудность заключалась в том, чтобы справиться с особенностями в потоках Риччи. 
Прорыв Перельмана заключался в том, чтобы понять качественную природу 
особенностей достаточно хорошо, чтобы позволить ему доказать гипотезу Пуанкаре 
(и теорему 0.1 ниже, которая подразумевает гипотезу Пуанкаре). 
Для подробной истории гипотезы Пуанкаре см. обзорную статью Мильнора \cite{c50}.\\

Класс примеров, тесно связанных с 3-сферой, составляют 3-\textit{мерные сферические 
пространственные формы}, т.е. отношения $S^{3}$ по свободным линейным действиям 
конечных подгрупп ортогональной группы $O(4)$. 
Существует обобщение гипотезы Пуанкаре, называемое \textbf{гипотезой} 3-\textbf{мерных 
сферических пространственных форм}, которое утверждает, что любое замкнутое 
3-мерное многообразие с конечной фундаментальной группой диффеоморфно 
3-мерной сферической пространственной форме. Очевидно, что частным случаем 
гипотезы 3-мерных сферических пространственных форм является гипотеза Пуанкаре.

Как указано в замечании 1.4 в \cite{c54}, аргументы, представленные здесь, не только 
доказывают гипотезу Пуанкаре, но и доказывают гипотезу 3-мерных пространственных 
форм. На самом деле, цель этой книги — доказать следующую более общую теорему.

\begin{theorem} \textit{Пусть $M$ — замкнутое, связное 3-мерное многообразие, 
и пусть фундаментальная группа $M$ является свободным произведением конечных 
групп и бесконечных циклических групп. Тогда $M$ диффеоморфно связной сумме 
сферических пространственных форм, копий $S^{2}\times S^{1}$ и копий 
уникального (до диффеоморфизма) неориентируемого 2-сферического расслоения над 
$S^{1}$.}
\end{theorem}

Это немедленно означает положительное разрешение гипотезы Пуанкаре и гипотезы 
3-мерных сферических пространственных форм.

\begin{corollary} \textit{
(a) Замкнутое, просто связное 3-мерное многообразие диффеоморфно $S^{3}$.
(b) Замкнутое 3-мерное многообразие с конечной фундаментальной группой диффеоморфно 
3-мерной сферической пространственной форме.}
\end{corollary}

Прежде чем перейти к более подробному описанию содержания этой книги, стоит 
сделать одно замечание относительно стиля изложения. Из-за важности и 
заметности обсуждаемых результатов, а также из-за множества неверных утверждений 
о доказательствах этих результатов в прошлом, мы посчитали необходимым 
представить аргументы с большой детализацией. Наша цель состояла в том, чтобы 
сделать эти аргументы ясными и убедительными, а также более доступными для 
широкой аудитории. В результате эксперты могут посчитать некоторые моменты 
излишне подробно изложенными.

\input{chapterIntro/subsection1/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection2/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection3/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection4/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection5/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection6/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection7/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection8/subsection.tex}
\input{chapterIntro/subsection9/subsection.tex}

